\begin{exoApp}{15}{2}[Variable aléatoire et fonction I]
\label{\formatexo{5}}
Une roue de loterie se compose de secteurs identiques de trois couleurs différentes : rouge, blanc et vert. Un joueur fait tourner la roue devant un repère fixe. Chaque secteur a la même probabilité de s'arrêter devant ce repère.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si le secteur repéré est rouge, le joueur gagne $16$ euros.
	\item[$\bullet$] Si le secteur repéré est blanc, le joueur perd $12$ euros.
	\item[$\bullet$] Si le secteur repéré est vert, il lance une seconde fois la roue :
	\begin{itemize}
		\item si le secteur repéré est rouge, il gagne $8$ euros.
		\item si le secteur repéré est blanc, il perd $2$ euros.
		\item si le secteur repéré est vert, il ne gagne rien et ne perd rien.
	\end{itemize}
\end{itemize}

La roue se compose de trois secteurs rouges, de quatre secteurs blancs, et de $n$ secteurs verts $(n\geq 1)$. Soit $X_n$ la variable aléatoire qui, à chaque partie, associe le gain algébrique du joueur.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi de probabilité de $X_n$.
	\item Calculer l'espérance mathématique de $X_n$ en fonction de $n$.
	\item Étudier le sens de variation de la fonction numérique $f$, définie sur $[0;+\infty[$ par $$f(x)=\frac{x}{(x+7)^2}$$
	\item En déduire pour quelle valeur de l'entier $n$ l'espérance mathématique de $X_n$ est maximale. Quelle est la valeur correspondante de $E(X_n)$ ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Constatons que $X_n(\Omega)=\{-12;-2;0;8;16\}$. Notons $R_1$ (respectivement $B_1, V_1$) l'événement ``obtenir le secteur rouge (resp. bleu, vert) au premier lancer'' et $R_2$ (respectivement $B_2, V_2$) l'événement ``obtenir le secteur rouge (resp. bleu, vert) au deuxième lancer''. \\
		Par construction de la roue, on a, pour $i=1$ ou $2$ :
		$$\PP(R_i)=\frac{3}{7+n}~~~~~\PP(B_i)=\frac{4}{7+n}~~~~~\PP(V_i)=\frac{n}{7+n}$$
	Ainsi :
	$$\PP(X_n=16)=\PP(R_1)=\frac{3}{7+n}~~~~~~~~\PP(X_n=-12)=\PP(B_1)=\frac{4}{7+n}$$
	Enfin, d'après la formule des probabilités composées, et indépendance des événements $V_1$ et $R_2$, $V_1$ et $B_2$ ainsi que $V_1$ et $V_2$ :
	$$\PP(X_n=8)=\PP(V_1\cap R_2)=\PP(V_1)\PP_{V_1}(R_2)=\frac{n}{7+n}\frac{3}{7+n}=\frac{3n}{(7+n)^2}$$
	$$\PP(X_n=-2)=\PP(V_1\cap B_2)=\PP(V_1)\PP_{V_1}(B_2)=\frac{n}{7+n}\frac{4}{7+n}=\frac{4n}{(7+n)^2}$$
	$$\PP(X_n=0)=\PP(V_1\cap V_2)=\PP(V_1)\PP_{V_1}(V_2)=\frac{n}{7+n}\frac{n}{7+n}=\frac{n^2}{(7+n)^2}$$
	\item Par définition :
	$$\esperance(X_n)=16\PP(X_n=16)-12\PP(X_n=-12)+8\PP(X_n=8)-2\PP(X_n=-2)+0\PP(X_n=0)$$
	soit
	$$\esperance(X_n)=\frac{16\times 3}{7+n} -\frac{12\times 4}{7+n} +\frac{8\times 3n}{(7+n)^2} - \frac{2\times 4n}{(7+n)^2} + 0$$
	et donc
	$$\boxed{\esperance(X_n)=\frac{16n}{(7+n)^2}}$$
	\item $f$ est une fonction définie et dérivable sur $[0;+\infty[$ (fraction rationnelle) et pour tout $x\geq 0$ :
		$$f'(x)=\frac{(x+7)^2-x(2(x+7))}{(x+7)^4} = \frac{7-x}{(x+7)^3}$$
		Puisque $(x+7)^3>0$ sur $[0;+\infty[$, $f'(x)$ est du signe de $7-x$. On obtient alors le tableau de signe et de variations suivant :
		    \begin{center}$\begin{tabvar}{|C|CCCCC|}\hline
         x & 0 & & 7 & & +\infty\\ \hline
         ~~f'(x)~~& & + & \barre{0} & - & \\\hline
         \niveau{1}{2} ~~f(x)~~ & ~~~~ & \croit & ~~\frac{1}{28}~~ & \decroit & ~~~~\\  \hline
\end{tabvar}$\end{center}

	\item D'après l'étude précédente, puisque $\esperance(X_n)=16f(n)$, l'espérance est maximale lorsque $n=7$.
\end{enumerate}
\end{correction}
